\chapter{Teoretická část studentské práce}

 
\section {PHpix}

PHpix4 chip je odvozen od PH32 \cite{Janoska2018} a je primárně určen Jako rozhraní mezi detektorem záření a číslicovou části.  Oproti svému předchůdci pracuje pouze v módu čítače, což má za následek zjednodušení řídící elektroniky a možnost použití v maticové topologii, kde je sériově zřetězeno velké množství čipů. Specifikace rozhraní je velmi podobná specifikaci \zk{zkspi} (\zkratkatext{zkspi}). Plocha jednoho čipu je 4 $mm^2$ a obsahuje 32 měřících kanálů. Podrobná specifikace se nachází v tabulce \ref{phpix_par_tab}.
\begin{table}[h!]
    \centering
\begin{tabular}{|c||c|}
	\hline
	           Technology            &      AMS CMOS 180 nm      \\ \hline
	        Chip dimensions          &        4x1 $mm^2$         \\ \hline
	Connection to the sensor and PCB &       wire-bonding        \\ \hline
	            IO Pads              &            48             \\ \hline
	            Channels             &            32             \\ \hline
	   Injection Capacitor (GHM)     &           10 fF           \\ \hline
	   Injection Capacitor (LGM)     &           1 pF            \\ \hline
	       Input signal (HGM)        &   electrons 5-70 $ke^-$   \\ \hline
	       Input signal (LGM)        & electrons 500-7000 $ke^-$ \\ \hline
	         Optimized to sensor capacitance                        &        8 pF                   \\ \hline
	               Sensor coupling         &            DC               \\ \hline
	                 Voltage gain   (HGM)             &      4.8    $\mu V/ e^-$ at 10$ke^-$                  \\ \hline
                          Voltage gain   (LGM)             &      4.8    $n V/ e^-$ at 2$Me^-$                  \\ \hline
                          Power supply voltage & 1.8 V \\ \hline
                          Static power per channel (analog) &  <150 $\mu W$ \\ \hline
                          Dynamic power per channel & about 150 $\mu W$\\ \hline
                          Total expected power of chip & 15 mW \\ \hline
                        Operating Frequency 				& 10's MHz \\  \hline
                                              
\end{tabular} 
\caption{Parametry PHpix čipu.}
\label{phpix_par_tab}
\end{table}

Čip pracuje v módu čítače, kde jednotlivé interakce mezi částicemi a detektorem jsou zaznamenány do třináctibitového čítače. Použitá technologie výroby neumožňuje vyrobit binární čítač s  dostatečnou pracovní frekvenci, proto je použit pseudonáhodný  \zk{zkLFSR} (\zkratkatext{zkLFSR}) čítač, který pracuje na principu posuvného registru, ve kterém při každé inkrementaci je prováděn XOR mezi 9. a 12. bitem a výsledek je následně přiveden na vstup. Aby čítač správně fungoval, je nutno inicializovat všechny bity do '1' (0x1FFF). O to se postará PHpix během resetu. Převod čísla z \zk{zkLFSR}  formátu do čitelné formy lze provést pomocí tabulky délky $2^n$, kde n pro PHpix je 13 bitů, nebo opětovný \zk{zkLFSR} čítačem kde zároveň binárním čítačem počítame jednotlivé inkrementace a porovnáváme LFSR hodnotu s hodnotou vyčtenou z PHpix. Při shodě hodnot je převedené číslo v binárním čítači.

\section{Šupina snímače}
 Doposud byl popisován 1 čip se 32 kanály(pixely). Reálně se ale vyrábí modul kde je osazeno 8 PHpix čipů,   vždy dva jsou zapojené sériově, poté je komunikační rozhraní přivedeno na konektor.  Zde je možno rozhodnout, zda čipy dále řetězit. Na obr. \ref{fig:modul} je zobrazena jedná šupina obsahující 8 PHpix čipů, kde jsou všechny zapojeny sériově. Samotné detektory jsou na druhé straně šupiny.   Maximální počet sériově zapojených čipů je limitován maximální pracovní frekvencí, výstupním proudem FPGA pinu, kapacitou(délkou) vedení a kapacitou na vstupu datových pinech . Datasheet\cite{Janoska2019} podrobně popisuje analogovou část detektoru, avšak chybí podrobnější informace o datovém rozhraní jako právě vstupní kapacita či  "setup and hold time".   Dané parametry je tedy potřeba ověřit experimentálně.
 \begin{figure}[h!]
     \centering
     \includegraphics[width=0.4\textwidth]{data/wtf}
     \caption{Blokové schéma šupiny}
     \label{fig:modul}
 \end{figure}
Každý PHpix obsahuje registr(104b) pro globální konfiguraci referenčních napětí a hysterezí. Jeho výchozí konfigurace je uvedena v datasheetu.  Pro konfiguraci jednotlivých kanálů slouží 32*16-ti bitový registr, který je špatně dokumentován a význam jednotlivých bitů není zřejmý. Pro otestovaní komunikace to ovšem nepředstavuje zásadní problém.
Cílem diplomové práce je navrhnout modulární systém obsahující maximálně 32x32 šupin. podrobnější vlastnosti jsou uvedeny v \ref{system_par_tab}.

\begin{table}[h!]
    \centering
\begin{tabular}{|c|c|}
    \hline 
    počet šupin & 1024 \\ 
    \hline 
    celkem PHpix čipů & 8192 \\ 
    \hline 
    rozlišení & 262144 (512x512) \\ 
    \hline 
    1 PHpix data  & 616b = 77B \\ 
    \hline 
    celkem konfigurační data  & 630784B = 616 KiB = 5.04 Mb \\ 
    \hline
     konfigurační + obrazová data  & 10.08 Mb \\ 
    \hline 
\end{tabular} 
 \caption{Parametry systému.}
 \label{system_par_tab}
\end{table}

\section{FPGA modul}


Podmínkou při výběru řídicí části bylo omezení se výrobce Xilinx a použítí  FPGA s integrovaným procesorový systémem.Bylo rozhodnuto o  použití hotového modulu, TE0820-03-4AE21FA společnosti Trenz Electronic. Tento kompaktní modul umožňuje jednoduchou integraci díky potřebě pouze jediného 3.3V napájení a malými rozměry (4x5 cm). Pro zachování funkčnosti vysokorychlostních rozhraní disponuje konektory  Samtec LSHM Razor Beam. Rozhodnutí použít hotový modul  podporují činitele jako cena, časová náročnost a komplexnost návrhu. Cena čistého FPGA u distributora digikey je  cca o 100 USD větší než hotového modulu. V případě že by cena nehrála roli návrh by i nadále zkomplikovala nutnost použití minimálně  šestivrstvé desky plošného spoje, potencionálně vyrobenou technologií HDI (High density interconnect).  Největším problémem by  však byl návrh DDR4 rozhraní. Je pravděpodobné, že by si vyžádal několik revizí , což by mělo nepříznivý vliv na cenu a časový plán.  Mezi základní parametry modulu patří:

\begin{itemize}
    \item Xilinx Zynq UltraScale+ XCZU4CG-1SFVC784E
        \item 192K logických buněk
        \item 4.5 Mb BRAM
        \item 13.5 Mb UltraRAM
    \item Dvoujádrový ARM Cortex-53
     \item Dvoujádrový ARM Cortex-M5
    \item 2GB DDR4 SDRAM
    \item Gigabit ethernet PHY
    \item jediné 3.3V napájení
\end{itemize}

Pro uchování dat pro rozlišení 512 x 512 je potřeba cca 11 Mbit, kde ZU4GC disponuje 13.5 Mbit a  tímto pro naše potřeby pohodlně dostačuje.

\section{Napájení}

Tato kapitola se věnuje návrhu napájecích obvodů.  Jelikož se údaje spotřeby  mohou změnit vycházíme z nejhorší možnosti. Výchozí hodnoty pro návrh jsou:
\begin{itemize}
    \item $V_{in} = 20V$
    \item $V_{modul} = 3.3V$
    \item $I_{modul} = 4A$
    \item $P_{phpix} = 15mW$
    \item $n = 8192$ (maximální počet chipů) 
    \item $V_{phpix} = 1.8V$
\end{itemize}
 Ústřední myšlenkou návrhu bylo pomocí DC/DC buck měniče snížit vstupní napětí na hodnotu okolo 2V a následně pomocí LDO regulátorů na požadovaných 1.8V.  Napájení FPGA zajišťuje samostatný  měnič. Samotný modul s FPGA si sice vystačí s jedním napájením 3.3V, ale pro komunikaci s 1.8V logikou senzoru je zapotřebí odpovídající napájení IO bank. Koncept napájení je patrný z \ref{fig:power_block}.  
 \begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{data/power_block}
    \caption{Blokové schéma napájecí části}
    \label{fig:power_block}
\end{figure}

Je tedy zapotřebí navrhnou následující zdroje:
\begin{itemize}
    \item  1.8 V @ 66 A pro matici detektorů
    \item 3.3 V Pro FPGA
    \item 1.8 V Pro FPGA IO
    \item 5 V pomocný zdroj pro $V_{bias}$
   \item  20V na 1.9 V zdroj pro snížení vstupního napětí před 1.8V LDO  
\end{itemize}

\subsection{5V a 1.8V LDO}
Jako první navrhneme LDO. Pro to potřebujeme znát maximální odběr:
\begin{equation}
I_{tot} = \frac{P_{phpix}  \times  n}{1.8} = \frac{0.015 \times 8192 }{ 1.8} = 68.3~\textnormal{A}
\end{equation}

Jelikož je $I_{tot}$ daleko za pracovním rozsahem běžných cenově dostupných  LDO, bylo rozhodnuto pro rozdělení matice PHpix modulů na 32. Tedy každá řada má svoje napájení. Toto řešení se může jevit jako nehospodárné, avšak cenově i co se nabídky součástek týče je lepší než například 7 ks 10A regulátorů. Dále také přináší výhodu v podobě  možnosti zapínat nebo vypínat nezávisle jednotlivé řady.  Pro jednu je zapotřebí proud podle vztahu \ref{i32}.

\begin{equation}
I_{32} = \frac{I_{tot} }{32} = \frac{68.3 }{ 32} = 2.13~\textnormal{A}
\label{i32}
\end{equation}

Po zvážení více možností byl vybrán LDO regulátor NCP59644 firmy ON Semiconductor. Jedná se o regulátor s programovatelným soft-startem, 3A výstupním proudem a úbytkem napětí 96 mV\cite{ldo}. Pro dosažení malých úbytků je zapotřebí maximalizovat rozdíl $V_{bias} -V_{out}$.
 \begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{data/dropout}
    \caption{Vliv $V_{bias}$ na zvlnění\cite{ldo} }
    \label{fig:dropout}
\end{figure}

Pro nastavení výstupního napětí 1.8V a soft-startu 18 ms jsou použity doporučené hodnoty výrobce, 
\begin{equation}
V_{out} = 0.8\times(1+ \frac{R1}{R2}  ) = 0.8\times(1+\frac{3570}{2570} )=1.79~\textnormal{V} 
\end{equation}
\begin{equation}
t_{ss} = C_{ss} \times \frac{V_{ref}}{I_{ss}} = C_{ss} \times \frac{0.8}{0.45} = C_{ss} * 1.78 = 10\times 10^{-9} \times  1.78 = 17.8~\textnormal ms
\end{equation}

Proudový odběr vstupu $V_{bias}$ se pohybuje v rozmezí 1.2 až 2 mA.  Můžeme tedy odhadnout celkový $I_{bias}$  na 50 mA. Pro takto malý proud je možno ještě použít lineární regulátor, neboť výkonová ztráta je přibližně dána:
\begin{equation}
P_{loss} = (V_{in} - V_{out}) \times I = (20 - 5)  \times 0.05 = 0.75~\textnormal{W}
\end{equation}

\begin{equation}
R_{tj} = \Delta t/P_{loss} = 50 / 0.75 = 66 ~\textnormal{K/W}
\end{equation}

Za předpokladu maximálního oteplení součástky o 50\textdegree C  je potřeba dodržet maximální  $R_{tj}$ 66 K/W, což přibližně odpovídá ploše chlazení 600 $mm^2$\cite{ldo2}. Pro tento účel je použit lineární regulátor  Infineon TLS810A1LDV50. Jedná se o fixní regulátor s maximálním výstupním proudem 0.1A a širokým rozsahem vstupních napětí 2.75V - 42V. 

Stejný LDO regulátor je použit pro napájení  IO bank FPGA.  Jeho vstup je však 3.3V z měniče pro FPGA.
\subsection{3.3V zdroj pro FPGA}
Jako zdroj napětí pro FPGA slouží DC/DC měnič Linear Technology LT8640. Zapojení je odvozeno od referenčního uvedeného v katalogovém listu\cite{fpgapow}. Měníč pracuje v módu s rozprostřeným spektrem (SYNC/MODE spojeno s IntVcc), ve kterém se pracovní frekvence plynule mění v krocích 3kHz v rozmezí hodnoty nastavené na rezistoru $R_t$ a hodnotou o 20\% větší. Pro výpočet hodnot součástek je potřeba základní parametry:

\begin{itemize}
    \item $V_{in} = 20V$
    \item $V_{out} = 3.3V$
    \item $I_{out} = 5A$
     \item $V_{sw(bot)} = 0.15V$
     \item $V_{sw(top)} = 0.4V$
     \item $t_{on(min)} = 50ns$
\end{itemize}

 \begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{data/fpga_power}
    \caption{3.3V zdroj pro FPGA modul }
    \label{fig:fpgapow}
\end{figure}

Jako první je potřeba zvolit pracovní frekvenci měniče. Výhodou větších frekvencí je menší velikost součástek, avšak na úkor efektivity a rozsahu vstupního napětí.  Pro maximální pracovní frekvencí platí vztah \ref{eq:fmax1}.

\begin{equation}
f_{sw(max)} = \frac{V_{out} + V_{sw(bot)}} {t_{on(min)} (V_{in}-  V_{sw(top)}  +V_{sw(bot)}) } = 
\frac{ 20+0.15 } { 50\times 10^{-9} (20-0.4+0.15) } =  3.45 ~\textnormal{MHz}
   \label{eq:fmax1}
\end{equation}

Pracovní frekvencí stanovíme s rezervou na $2MHz   +400kHz$.  Hodnoty rezistoru $R_t$ i empirický vztah pro výpočet jsou uvedeny v katalogovém listu \cite{fpgapow}.

\begin{equation}
R_t = \frac{ 46.5 } {f_{sw}} -5.2 = \frac{ 46.5 }{2 \times 10^6} -5.2 = 18.2 ~ \textnormal{k$\Omega$} 
\label{eq:fsw1}
\end{equation}

Se znalostí pracovní frekvence je možno stanovit indukčnost cívky:

\begin{equation}
L = \frac{ V_{out} +  V_{sw(bot)}} { f_{sw}} \times 0.7 = 1.2~\textnormal{$ \mu$H}
\label{eq:l1}
\end{equation}

Dále je zapotřebi zjistit maximální špičkový proud cívkou. Pro jeho výpočet je potřeba znát rozkmit proudu na cívce.

\begin{equation}
\Delta I_L = \frac{  V_{out}} { L \times f_{sw} } \times (1-\frac{ V_{out} } { V_{in} }) = 
\frac{ 3.3} {1.2\times 2 } \times (1-\frac{3.3 } {20 }) = 1.2~\textnormal{A}
\label{eq:l1}
\end{equation}

Se znalostí rozkmitu je již možno stanovit maximální špičkový  proud cívkou.
\begin{equation}
I_{L(peak)} = I_{load} + \frac{1}{2} \Delta I_L = 5 + \frac{1}{2} 1.2 = 5.6\textnormal{A}
\label{eq:lpeak}
\end{equation}

Cívka musí mít tedy následující nebo lepší parametry: $I_{DC} =5A$, $I_{sat} =5.6A$, $DCR= 0.02\Omega$. Hodnota sériového odporu cívky (DCR) je doporučena výrobcem.
Výstupní napětí je určeno vztahem \ref{fpgapowdiv}
\begin{equation}
 \frac{R1}{R2} = (\frac{V_{out}}{0.97} -1)  = (\frac{3.3}{0.97}-1) = \frac{500~\textnormal{$k\Omega$}}{206~\textnormal{$k\Omega$}}
 \label{fpgapowdiv}
\end{equation}

Simulace na \ref{fig:sim1} představuje náběh naprázdno a následovné připojení 5A zátěže v čase 0.3ms.

 \begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{data/sim1}
    \caption{Napětí(zelená) a proud(modrá) na výstupu LT8640}
    \label{fig:sim1}
\end{figure}

\subsection{66A LT3829}

Jako poslední zdroj je LT3829.  Jedná se o 3-fázový synchronní step-down kontrolér,  který řídí všechny N-kanálové výkonové části. Umožňuje spřáhnutí s druhým kontrolérem pro operaci v 6-ti fázovém režimu.  Dále umožňuje kompenzaci změny DCR vlivem teploty,  nadproudovou ochranu, vypínání fázi při malém zatížení(patrné z  \ref{fig:eff}, kde je skokový nárůst ztratového výkonu).  Pro zvýšení  efektivity při velkém zatížení umožňuje snímaní proudu přímo na cívce. Tento přístup zvýší účinnost měniče, avšak na úkor složitosti návrhu, který oproti jednoduchému snímaní proudu na rezistoru musí zahrnovat  teplotní kompenzaci změny sériového odporu cívky. 

Obvodový návrh velmi ulehčuje nástroj LTpowerCAD II, který nabízí velkou škálu předem připravených  zapojení a databází součástek zahrnující i jejich parazitní jevy.  Výstupem mezi jinými jsou grafy ukazující ztráty na jednotlivých komponentách či přenos  smyčky. Na \ref{fig:bigpow1} je vidět ideové schéma jedné fáze.
Vstupní požadavky na měnič jsou $V_{in} = 20V$, $I_{out} = 80A$, $V_{out} = 1.9V$

Výstupní parametry po provedeném návrhu jsou následující:
\begin{itemize}
    \item $V_{out} = 1.89V$
    \item $\Delta V_{out} = 6.11mV$
    \item $I_Lpeak = 31.8A$
    \item $\eta @ 80A = 93.5 \%$
    \item $\eta @ 66A = 91.8 \%$
    \item fázová rezerva 93 \textdegree C
    \end{itemize}

Kompletní schéma zapojení lze nalézt v příloze.

 \begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{data/power_sch}
    \caption{1 fáze LT3829 v konfiguraci DCR sensing}
    \label{fig:bigpow1}
\end{figure}


 \begin{figure}[]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{data/power_sim}
    \caption{simulace pro skokovou zátěž. Napětí(zelená) a proud(modrá)}
    \label{fig:loss}
\end{figure}

 \begin{figure}[]
    \centering
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{data/eff}
    \caption{Celková účinnost}
    \label{fig:eff}
\end{figure}